\subsection*{Защита интересов участников сделки}

Нельзя полагаться на то, что сделка будет всегда проходить по успешному сценарию.
Если бы это было так, то и решение на платформе блокчейн было бы не нужно.

Следовательно, нужно предусмотреть такие варианты событий, когда участники
по стечению обстоятельств (сбой системы питания электромобиля) или по злому
умыслу (мошенничество) отходят от предписанного сценария.

% -----------------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------------
\newepic{Отказ сервисного центра в замене батареи}

Возможна такая ситуация, когда электромобиль согласился со сделкой, но сервисный
центр не производит замену. Это приводит к тому, что средства автомобиля (расчетные
токены) блокируются на счету контракта сделки. Следовательно, нужно предоставить
возможность электромобилю сделать запрос на их разблокирование.

Гарантией того, что замены не было, является новый статус батареи, которая
все еще установлена в электромобиле. Чтобы указать, что замены произведено не было,
нужно подтвердить контракту владение батарей через предъявление статуса,
отличающегося от того, который использовался, чтобы подтвердить согласие с
контрактом.

После разблокирования токенов, контракт считается отмененным.

При этом возможно мошенничество, когда автомобиль получает два статуса от батареи:
один, чтобы подтвердить согласие со сделкой, и сразу же второй, чтобы даже при
отсутствии старой батареи, можно было бы вернуть себе расчетные токены вместо
завершения сделки. Следовательно, поскольку статус включает в себя временную
метку, можно предусмотреть такую логику обработки запроса на разблокирование,
когда между соседними статусами, пройдет не меньше определенного промежутка
времени. Данное пороговое значение устанавливается в значение по-умолчанию (3600
секунд) при регистрации контракта \texttt{Battery Management Contract} и
передается потом в контракт сделки при ее создании. \texttt{Battery Management
Contract}  должен предоставлять способ для изменения значения временного
промежутка, в течение которого запросы на разблокирование токенов не будет
применяться. Данное значение будет применяться только для вновь созданных сделок.

% -----------------------------------------------------------------------------
\newuserstory{Установка времени запрета разблокирование токенов}

\begin{myverbbox}[\small]{\cmdLine}
setup.py --release <timeout>
\end{myverbbox}
\scriptExample{
Подключается к узлу Ethereum и отправляет запрос к \texttt{Battery Management
Contract} на изменение временного промежутка запрета разблокирования расчетных
токенов.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# setup.py --release 600
Updated successfully
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция. Транзакция успешно
включена в блок. Сделки, созданные после этой транзакции, используют данный
промежуток времени для разрешения разблокирования расчетных токенов.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# setup.py --release 600
No permissions to change token release timeout
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если попытка изменения временного промежутка запрета
разблокирование токенов происходит не от аккаунта компании производителя ПО, то 
выдается ошибка. Транзакция на регистрацию производителя не отправляется в
блокчейн.}

% -----------------------------------------------------------------------------
\newuserstory{Запрос на разблокирование токенов}

\putImg{13cm}{img/tokens_release_v1.png}{Диаграмма отмены контракта}

\begin{myverbbox}[\small]{\cmdLine}
car.py --release <old battery path> <contract>
\end{myverbbox}
\scriptExample{
Обращается к файлу с прошивкой батарей и получает информацию о статусе батарей.
Подключается к узлу Ethereum и посылает транзакцию для разблокирование токенов.
Выводит на экран количество разблокированных расчетных токенов.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/10052a52.py 0x9d2d7931b0edf8709260e3f7ffce74f2b3e569d6
124 tokens unlocked successfully.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на разблокирование токенов. Транзакция успешно включена
в блок. Контракт токенов может быть проинспектирован на увеличение баланса
электромобиля. \texttt{Battery Management Contract} можно
проинспектировать, что владелец старой и новой батареи не изменились.
Результатом проверки того же самого статуса батареи, что использовался в при
разблокировании токенов, будет ошибка, что транзакция с таким статусом уже была
зарегистрирована в блокчейн.
С этого момента можно создать еще один контракт на замену, который бы содержал
любую из использованных в данном контракте батарей.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/2339a242.py 0x356dc7a098f26e720db68a7b1b0c62993585c504
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на разблокирование токенов. Транзакция успешно включена
в блок, но в ходе ее обработки определяется, что данная батарея изначально
не была указана для участия в замене. Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/5c3cde51.py 0xe010407d8e423e7a374f6fc81136fa124e3b3d57
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на разблокирование токенов. Транзакция успешно включена
в блок, но в ходе ее обработки определяется, что батарея с данным
идентификатором и с таким же статусом уже участвовала в контракте замены.
Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/7db4ff5b.py 0x40d6ea55a436f814de4210d0de444fe52fef3946
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на разблокирование токенов. 
Транзакция успешно включена в блок, но в ходе
ее обработки определяется, что временная метка, включенная в статус 
батареи, меньше, чем ожидаемая с учетом временного промежутка запрета 
разблокирования токенов. Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/4998c293.py 0xca8d895baf2bf90810dc65507d2625c509b16c22
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на согласие с завершением работ по контракту. Транзакция успешно включена
в блок, но в ходе ее обработки определяется, что аккаунт электромобиля,
использующийся для разблокирования токенов, не указан в качестве участника
контракта (в качестве электромобиля). Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# car.py --release firmware/b3853f71.py 0xd43d5d0cc33f2832da514476441098abad1e241e
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на согласие с завершением работ по контракту. Транзакция успешно включена в блок,
но в ходе ее обработки определяется, что данная сделка была отменена
(сервисным центром или электромобилем) или завершена. Изменение баланса в
контракте токенов не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract}
не происходит. Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой
транзакции не создается.}

% -----------------------------------------------------------------------------
% -----------------------------------------------------------------------------
\newepic{Разрешение споров после замены батарей}

Следующая возможная ситуация, которая может возникнуть - это установка сервисным
центром не той батареи, которая заявлялась при создании сделки, как неумышленно,
так и злонамеренно. Причем это может и не оказаться правдой, когда злоумышленником
выступает электромобиль, пытаясь сформировать отрицательную репутацию сервисного
центра.

Тогда, после сообщения электромобилем о возникшей проблеме, возможны четыре
возможных сценария:
\begin{enumerate}
    \item Сервисный центр соглашается поставить верную батарею. Тогда сделка
    дальше движется по запланированному сценарию.
    \item Сервисный центр признает свою ошибку и соглашается вернуть старую
    батарею. В этом случае замены не происходит, покрывать затраты сервисного
    центра не нужно. А электромобиль отправляет запрос на разблокирование токенов.
    \item Электромобиль формирует атаку \textit{Denial of Service} и блокирует
    работу сервисного центра, ложно сообщая о неправильной батарее (для этого
    годятся любые данные) и не отправляя запрос о завершении сделки. Один из
    возможных способов решения данной проблемы - введение страховых депозитов
    и системы скоринга.
    
    Тогда электромобиль за некорректное поведение получает снижение скоринга
    независимыми арбитрами (например, блокировка ведения бизнеса может
    рассматриваться полицией), что приводит к удорожанию страхового депозита
    электромобиля.
    
    Данный функционал не будет рассматриваться в рамках данной задачи.
    \item Сервисный центр отказывается менять батарею, что может привести
    к тому, что из-за разряженной поставленной батареи, электромобиль не будет
    иметь возможность уехать из сервисного центра. Поскольку данная ситуация 
    расценивается, как мошенничество со стороны сервисного центра, то к
    решению проблемы привлекаются независимые арбитры (например, полиция).
    
    Экономической защитой от такого поведения, может также служить система
    страховых депозитов при создании сделки и ведение скоринга всех сервисных
    центров. Снижение скоринга из-за неприемлемого поведения конкретного участника
    приводило бы к увеличению страхового депозита.

    Данный функционал не будет рассматриваться в рамках данной задачи.
\end{enumerate}

% Реестр арбитров
% Скоринг реестр сервисных центров
% Скоринг реестр сервисных центров
% При создании 


% -----------------------------------------------------------------------------
\newuserstory{Отсутствие подтверждения замены батарей для завершения сделки}

Еще одной ситуацией является отсутствие подтверждения согласия с заменой батарей 
от электромобиля для заверешения сделки.

Это приводит к тому, что на счет сервисного центра не перечисляются расчетные
токены. Тогда, по аналогии с запросом на разблокирование токенов электромобилем,
должен быть запрос на разблокирование токенов сервисным центром.

Разблокирование токенов сервисным центром также не должно позваляться 
в течение определенного промежутка времени. Поэтому для проверки времени
запроса на разблокирование будет использоваться те же самые данные, что
и для варианта с электромобилем.

После разблокирования токенов, контракт считается отмененным.

\putImg{16cm}{img/tokens_release_by_scenter_v1.png}{Диаграмма разблокирования токенов и завершения контракта}

\begin{myverbbox}[\small]{\cmdLine}
scenter.py --release <old battery path> <contract>
\end{myverbbox}
\scriptExample{
Обращается к файлу с прошивкой батарей и получает информацию о статусе батарей.
Подключается к узлу Ethereum и посылает транзакцию для разблокирование токенов.
Выводит на экран количество разблокированных расчетных токенов.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/c412dbe6.py 0x9bb1fd0466a1a77714f7e0ce75c69740468ee56f
124 tokens unlocked successfully.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{В блокчейн сеть отправляется транзакция
на разблокирование токенов. Транзакция успешно включена
в блок. Контракт токенов может быть проинспектирован на увеличение баланса
сервисного центра. \texttt{Battery Management Contract} можно
проинспектировать, что на изменение прав владения у старой и новой батарей.
Результатом проверки того же самого статуса батареи, что использовался в при
разблокировании токенов, будет ошибка, что транзакция с таким статусом уже была
зарегистрирована в блокчейн.
С этого момента можно создать еще один контракт на замену, который бы содержал
любую из использованных в данном контракте батарей.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/2339a242.py 0x2e5990ecb06d4ef63400d7a4888db09c7a31d0b5
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что данная батарея изначально не была указана для участия в замене, то выдается ошибка.
Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/dca16490.py 0x9d2d7931b0edf8709260e3f7ffce74f2b3e569d6
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что батарея с данным идентификатором и с таким же статусом уже участвовала в
контракте замены, то выдается ошибка.
Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/7db4ff5b.py 0xb1d1969e3932335eec67830d24268b0622ed7910
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что временная метка, включенная в статус батареи, меньше, чем ожидаемая с
учетом временного промежутка запрета разблокирования токенов, то выдается ошибка.
Изменение баланса в контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/5fa8d151.py 0xca8d895baf2bf90810dc65507d2625c509b16c22
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что аккаунт сервисного центра,
использующийся для разблокирования токенов, не указан в качестве участника
контракта (в роли сервисного центра), то выдается ошибка. Изменение баланса в
контракте токенов
не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract} не происходит.
Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой транзакции
не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/7db4ff5b.py 0x40d6ea55a436f814de4210d0de444fe52fef3946
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что данная сделка была отменена
(сервисным центром или электромобилем) или завершена, то выдается ошибка.
Изменение баланса в
контракте токенов не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract}
не происходит. Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой
транзакции не создается.}

\begin{myverbbox}[\small]{\output}
# scenter.py --release firmware/4998c293.py 0xca8d895baf2bf90810dc65507d2625c509b16c22
Not confirmed.
\end{myverbbox}
\acceptanceCriteria{Если при попытке разблокирования расчетных токенов определяется,
что электромобиль еще не послал подтверждение
на согласие со сделкой, то выдается ошибка. Изменение баланса в
контракте токенов не происходит. Изменений в \texttt{Battery Management Contract}
не происходит. Локальных запросов для проверки статуса батареи перед отправкой
транзакции не создается.}
